\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage[a4paper,hmargin=2.5cm,vmargin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage{tikz-cd}

\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{notation}{Обозначение}
\newtheorem{exercise}{Утверждение}
\newtheorem{note}{Замечание}

\tikzcdset{row sep/normal=1.5cm}
\tikzcdset{column sep/normal=1.5cm}

\newcommand{\catname}[1]{{\normalfont\textbf{#1}}}
\newcommand{\Set}{\catname{Set}}
\newcommand{\Rel}{\catname{Rel}}
\newcommand{\Mon}{\catname{Mon}}
\newcommand{\Grp}{\catname{Grp}}
\newcommand{\Ab}{\catname{Ab}}
\newcommand{\Ring}{\catname{Ring}}
\newcommand{\Field}{\catname{Field}}
\newcommand{\Forget}{\catname{Forget}}
\newcommand\opcat[1]{{#1}^{\mathrm{op}}}

\begin{document}

%%
%% ===========================================================================
%%

\textbf{Задача 1.} В одноэлементной категории, в которой больше одного морфизма, нет начального объекта (и терминального объекта в ней тоже нет). По любому моноиду можно построить одноэлементную категорию, в качестве морфизмов взяв элементы моноида.

Если в категории $C$ нет начального объекта, то в двойственной к ней
$\opcat{C}$ нет терминального объекта.

\vspace{5mm}

\textbf{Задача 2.} В категории множеств \Set\,начальный объект -- $\emptyset$,
терминальный объект -- одноэлементное множество.

В категории моноидов \Mon, групп \Grp\,и абелевых групп \Ab\,начальный и
терминальный объект -- одноэлементный моноид (соотв. одноэлементная группа). 

В категории колец \Ring\,начальный объект -- целые числа $\mathbb{Z}$, 
а конечный объект -- тривиальное кольцо (одноэлементное).
  
В категории полей \Field\, нет начального объекта. \Field\, является
полной подкатегорией \Ring, поскольку любой морфизм между двумя полями
как кольцами является морфизмом полей (просто определение морфизмов полей и морфизмов колец совпадают).

\vspace{5mm}

\textbf{Задача 7.} В качестве представляющего объекта возьмем целые числа. Функтор $Hom(\mathbb{Z}, \_)$
изоморфен забывающему \Forget. Дело в том, что у каждого объекта $X$ категории \Grp\,элементов столько же, сколько в него гомоморфизмов из $\mathbb{Z}$ (гомоморфизм из $\mathbb{Z}$ определён образом единицы, которую можно отправить куда угодно). Иными словами, в категории множеств $\phi_X\colon \Forget(X) \cong Hom(\mathbb{Z}, X)$. Нужно показать, что это естественное преобразование, то есть что диаграмма коммутирует для любого морфизма $f\in Hom_\Grp(X, Y)$: 

\[
\begin{tikzcd}
Hom(\mathbb{Z}, X) \arrow{d}{Hom(\mathbb{Z}, f)} \arrow{r}{\phi_X}
& \Forget(X) \arrow{d}{\Forget(f)} \\
Hom(\mathbb{Z}, Y) \arrow{r}{\phi_Y}
& \Forget(Y)
\end{tikzcd}
\]

\vspace{5mm}

\textbf{Задача 8.} Аналогично предыдущему: в качестве представляющего объекта рассмотрим $Z[x]$ -- кольцо полиномов от одной переменной с целыми коэффициентами. Для произвольного кольца $R$ категории \Ring\, гомоморфизм колец $f\colon Z[x]\to R$ полностью определен образом переменной $x$, которая может перейти в любой элемент $R$ (в случае групп эту роль играла единица, но при гомоморфизме колец в \Ring\,единица обязана перейти в единицу). 


\end{document}
